\subsection{Формальное описание модели}
\label{sec:models-ais-formal}


Базовыми компонентами предлагаемой модели управления мультиагентной системой
являются:

\begin{enumerate}
    \item
        множество агентов, оперирующих в системе;
    \item
        множество задач, ожидающих своё выполнение в среде.
\end{enumerate}


Рассмотрим введенные в разделе \ref{sec:models-ais-description} понятия
сенсорного и коммуникационного диапазонов. Под сенсорным диапазоном понимается
та область среды, в которой агент может воспринимать любые её изменения. Под
коммуникационным диапазоном понимается та область среды, в пределах которой
агент способен обмениваться информацией и сообщениями с другими агентами.

Если \( A \) -- множество агентов

\begin{equation}
    A = \{ a_1, a_2, \ldots, a_n \},
\end{equation}


а \( T \) -- множество задач

\begin{equation}
    T = \{ t_1, t_2, \ldots, t_m \},
\end{equation}

тогда среду можно представить как

\begin{equation}
    Env = A \cup T.
\end{equation}


Для оценивания своих возможностей по выполнению определенной задачи, агент
должен рассчитать значение аффинности между собой и задачей. Существует два
фактора, которые с разной степенью влияют на значение аффинности. К первому
относится расстояние между агентом и задачей в среде \( (dis_{ij}) \), а ко
второму -- разница между возможностями агента и требованиями задачи
\( (diff_{ij}) \).


\begin{equation}
    BF_{ij} = w_1 \frac{1}{dis_{ij}} + w_2 \frac{1}{diff_{ij}},
\end{equation}

\begin{description}
    \item где \( w_1 \) -- вес для \( dis_{ij} \);
    \item \hspace{0.675 cm} \( w_2 \) -- вес для \( diff_{ij} \).
\end{description}


Для вычисления расстояния между агентом и рассматриваемой задачей,
воспользуемся расстоянием Евклида из-за простоты и обобщенности. Следовательно,
расстояние между задачей \( i \) и агентом \( j \) в двухмерном пространстве
вычисляется по формуле


\begin{equation}
    dis_{ij} = \sqrt{(x_i - x_j)^2 + (y_i - y_j)^2},
\end{equation}

\noindent где \( (x_i, y_i) \) и \( (x_j, y_j) \) -- координаты местоположения агента
и задачи в мультиагентной среде.

Кроме расстояния, необходимо также посчитать разницу между возможностям агента
и требованиями задачи. Этот параметр определяет способность агента выполнить
задачу. Чем меньше этот параметр, тем выше аффинность, и, как следствие,
выше родство между агентом и задачей.

Перед тем как представить формулу для расчета этого параметра, необходимо
определить множество возможностей агентов и множество требований задач.
Предположим, что \( L \) -- атомарные задачи определенные в нашей системе.
Тогда множество способностей каждого агента кодируется бинарной строкой
длинной \( L \) (\(AgentS\)). Если агент обладает \( i \)-ой способностью,
тогда \( i \)-ый бит в бинарной строке способностей будет представлен 1,
в противном случае -- 0. Каждая задача имеет подобную бинарную строку длинной
\( L \) (\(TaskS\)), но в отличии от агентов, данная строка декларирует
требования для выполнения задачи. Это значит, что если для выполнения задачи
требуется \( i \)-ая возможность, то \( i \)-ый бит в бинарной строке будет
представлен 1, в противном же случае -- 0.

Итак, разницу между возможностями агента и требованиями задачи можно
рассчитать по формуле

\begin{equation}
    diff_{ij} = \frac{\sum\limits_{l = 0}^L (AgentS * TaskS)}
                     {\sum\limits_{l = 0}^L TaskS}.
\end{equation}

